世間上只要有人的地方，就會有紛爭

世間上只要有人的地方，就會有紛爭

尤其有「我」有「你」再加個「他」，你、我、他之間的紛爭就更多了。你有你的看法，他有他的說詞，立場互異，各執己見，紛爭就永遠糾纏不了。要如何解決你、我、他之間的紛爭呢？我有四句偈給各位參考：
一、你好他好我不好：世間上一般人都希望我好你不好，只追求自己的快樂，置他人的痛苦於不顧。由於只知自掃門前雪，不管他人瓦上霜，所以紛爭不斷。如果我們能秉持另一種觀念，你好他也好，讓我來承擔不好的，譬如我們經常在人前承認自己的錯誤，並且改進自己的態度，凡事過錯在我，那麼種種紛爭就能消弭於無形。另外，如果有人責備你，罵你豈有此理、莫名其妙，你如果回答：「啊！我確實豈有此理、莫名其妙。」如此一來，紛爭就不會產生了。
二、你大他大我最小：每個人都希望別人認為自己偉大，我們就尊重他，尊你為老大，尊他為老大。你們個個都偉大，唯有我最小，能在人前持低姿態，自然不爭不怨。
三、你樂他樂我來苦：你快樂，他快樂，我來受苦。比方說：我辛苦把地掃乾淨，使環境煥然一新，帶給別人清新愉悅之感。如此，辛苦之事我來承受，把快樂讓給別人，必能相安無事。
四、你有他有我沒有：你有，他也有，我沒有，但我能沾光，我不一定要佔有，卻可以享有。

癈話